\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{incgraph,tikz}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}

\graphicspath{ {./pics/SP5/} }

\newcommand{\image}[3]{
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=#1]{/#2}
		\caption{#3}\label{fig:#2}
	\end{center}
\end{figure}
}


\begin{document}
\begin{titlepage}
\title{5. Domácí semestrální práce - RLS}
\author{Tomáš Ausberger}
\maketitle
\thispagestyle{empty}
\end{titlepage}

\incgraph{./pics/SP5/zadani.eps}

\setcounter{section}{1}
\section{Řešení}
\begin{enumerate}
\item Uvažujeme systém s nastavením ventilů $\gamma_1 = 0.6$, $\gamma_2 = 0.7$.
\item Pro výpočet $H_2$ a $H_{\infty}$ je třeba uvažovat zobecněný systém P:

\begin{subequations}
\begin{align}
\dot{x}(t) &= A x(t) + B_1 w(t) + B_2 u(t) \\
\dot{z}(t) &= C_1 x(t) + D_{11} w(t) + D_{12} u(t) \\
y(t) &= C_2 x(t) + D_{21} w(t) + D_{22} u(t)
\end{align}
\end{subequations}

Pro vytvoření zobecněného systému je třeba definovat váhové funkce W, pomocí kterých se bude hodnotit míra vhodnosti systému.

Pro řešení mixed sensitivity problému uvažujeme následující přenos uzavřené smyčky:

\begin{align}
H = \frac{z}{w} = \begin{pmatrix}
W_1 (I + G K)^{-1} \\
W_2 K(I + G K)^{-1} \\
W_3 (I + G K)^{-1} G K
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
W_1 S \\
W_2 KS \\
W_3 T
\end{pmatrix}
\end{align}

Volbou vhodných váhových funkcí se tvarují důležité citlivostní funkce. Jelikož se oba vážené signály $W_2 u$ a $W_3 y$ používají k omezení šířky pásma, použije se při výpočtu jen jeden z nich.

\item Stabilizující $H_2 / H_{\infty}$ optimální regulátor existuje, pokud jsou splněny podmínky:

\begin{itemize}
\item Systém $\dot{x}(t) = A x(t) + B_2 u(t), y(t) = C_2 x(t)$ je stabilizovatelný a detekovatelný
\item $ \begin{pmatrix}
A - s I & B_1 \\
C_2 & D_{12}
\end{pmatrix} $ má plnou hodnost pro každé $s = i\omega$
\item $ \begin{pmatrix}
A - s I & B_2 \\
C_1 & D_{12}
\end{pmatrix} $ má plnou hodnost pro každé $s = i\omega$
\item $D_{12}$ a $D_{21}$ mají plnou hodnost
\end{itemize}

Při splnění těchto parametrů můžeme získat $H_2$ optimální regulátor v následujícím tvaru:

\begin{subequations}
\begin{align}
\dot{\hat{x}}(t) &= A \hat{x}(t) + B_2 u(t) + L(y(t) - C_2 \hat{x}(t) - D_{22} u(t)) \\
u(t) &= - K \hat{x}(t)
\end{align}
\end{subequations}

Parametry rekonstruktoru a stavového regulátoru dostaneme řešením vztahů:

\begin{align}
K &= (D_{12}^T D_{12})^{-1} (B_2^T X + D_{12}^T C_1 ) \\
L &= (Y C_2^T + B_1 D_{21}^T)(D_{21} D_{21}^T)^{-1}
\end{align}

Kde X a Y jsou pozitivně definitní řešení algebraických Ricattiovo rovnic:

\begin{subequations}
\begin{align}
A^T X + X A + C_1^T C_1 - (X B_2 + C_1^T D_{12}) (D_{12}^T D_{12})^{-1} (B_2^T X + D_{12}^T C_1) &= 0 \\
A Y + A Y^T + B_1 B_1^T - (Y C_2^T + B_1 D_{21}^T) (D_{21} D_{21}^T)^{-1} (C_2 Y + D_{21} B_1^T) &= 0
\end{align}
\end{subequations}

Pro naše potřeby jsme zvolili $W_1$ a $W_2$ jako diagonální matice, kde u $W_1$ je na diagonále low-pass filtr a u $W_2$ je na diagonále high-pass filtr.

\begin{subequations}
\begin{align}
W_1 &= diag\{\frac{s+2}{2s+0.0002}\} \\
W_2 &= diag\{0.5\}
\end{align}
\end{subequations}

\image{0.75}{k2_w1_sigma}{Singulární čísla inverze low-pass filtru $W_1$}

Rozšířený systém jsme dostali pomocí funkce matlabu augw(G, W1, W2, W3), kde G je matice přenosů řízeného systému a W1-W3 jsou váhové funkce (W3 je prázdná). Parametry rekonstruktoru a stavového regulátoru jsme dostali pomocí funkce h2syn.

\image{0.75}{k2_sigma}{Singulární čísla citlivostních funkcí}

Aby regulátor obsahoval integrátor, musíme najít pól s nejmenším poloměrem blízko imaginární osy a upravit ho na integrátor.

\image{0.75}{k2_i_sigma}{Singulární čísla citlivostních funkcí pro regulátor s integrátorem}

Ověříme, že uzavřený systém při skokové změně 0.1m reguluje do 200s v obou kanálech a amplituda řízení je menší než 5. A zároveň je odolný vůči poruše na vstupu.

\image{0.75}{k2_y}{Odezva systému s $K_2$ optimálním regulátorem}
\image{0.75}{k2_u}{Odezva systému s $K_2$ optimálním regulátorem - řízení}
\image{0.75}{k2_e}{Odezva systému s $K_2$ optimálním regulátorem - chyba}

Z grafů je vidět, že systém splňuje stanovené požadavky. Zároveň je na obrázku \ref{fig:k2_e} vidět, že systém s integrátorem dokáže úplně odregulovat chybu na vstupu.

Pro získání $ H_{\infty} $ optimálního regulátoru neexistuje přímé řešení. Existuje však řešení suboptimálního regulátoru, pro který platí $|| H_{\infty} || \leq \gamma $. Pro nalezení suboptimálního regulátoru se využívá iterační metoda, která hledá nejmenší $\gamma$, pro které existuje stabilizující regulátor.

Stabilizující regulátor splňující podmínku $|| H_{\infty} || \leq \gamma $ existuje, pokud platí:

\begin{subequations}
\begin{align}
A Q + Q A^T + Q(\frac{1}{\gamma^2} C_1^T C_1 - C_2^T C_2)Q + B_1 B_1^T &= 0; Q \geq 0 \\
P A + A^T P + P(\frac{1}{\gamma^2} B_1 B_1^T - B_2 B_2^T)P + C_1 C_1^T &= 0; P \geq 0
\end{align}
\end{subequations}

Kde vlastní čísla Q a P mají absolutní hodnotu vlastních čísel menší než $\gamma$.

Suboptimální regulátor má poté tvar:


\begin{subequations}
\begin{align}
\dot{\hat{x}} (t) &= (A + [ \frac{1}{\gamma^2} B_1 B_1^T - B_2 B_2^T ] P) \hat{x}(t) + (I - \frac{1}{\gamma^2} Q P)^{-1} Q C_2^T(y(t) - C_2 \hat{x}(t)) \\
u(t) &= - B_2 \hat{x}(t)
\end{align}
\end{subequations}

Pro naše potřeby jsme zvolili $W_1$ a $W_2$ jako diagonální matice, kde u $W_1$ je na diagonále low-pass filtr a u $W_2$ je na diagonále high-pass filtr.

\begin{subequations}
\begin{align}
W_1 &= diag\{\frac{s+0.1}{2s+0.00001}\} \\
W_2 &= diag\{0.5\}
\end{align}
\end{subequations}

\image{0.75}{ki_w1_sigma}{Singulární čísla inverze low-pass filtru $W_1$}

Parametry rekonstruktoru a stavového regulátoru jsme dostali pomocí funkce hinfsyn.

\image{0.75}{ki_sigma}{Singulární čísla citlivostních funkcí}

Aby regulátor obsahoval integrátor, musíme najít pól s nejmenším poloměrem blízko imaginární osy a upravit ho na integrátor.

\image{0.75}{ki_i_sigma}{Singulární čísla citlivostních funkcí pro regulátor s integrátorem}

Ověříme, že uzavřený systém odpovídá požadavkům.

\image{0.75}{ki_y}{Odezva systému s $K_\infty$ optimálním regulátorem}
\image{0.75}{ki_u}{Odezva systému s $K_\infty$ optimálním regulátorem - řízení}
\image{0.75}{ki_e}{Odezva systému s $K_\infty$ optimálním regulátorem - chyba}

Z grafů je vidět, že systém splňuje stanovené požadavky. Zároveň je na obrázku \ref{fig:ki_e} vidět, že systém s integrátorem dokáže úplně odregulovat chybu na vstupu.

\item Při výpočtu $H_2$ a $H_\infty$ optimálních regulátorů je možné položit rozdílné požadavky na jednotlivé kanály.

Pro zmenšení doby regulace jednoho kanálu bude třeba různě modifikovat váhové funkce. Pro výpočet $H_2$ regulátoru jsme tyto funkce zvolili následovně:

\begin{subequations}
\begin{align}
W_1 &= \begin{bmatrix}
\frac{s+4}{2s+0.0004} & 0 \\
0 & \frac{s+0.6}{2s+0.00006}
\end{bmatrix} \\
W_2 &= diag\{0.5\}
\end{align}
\end{subequations}

\image{0.75}{k2d_w1_sigma}{Singulární čísla inverze low-pass filtru $W_1$}

Rozdílnou rychlost regulace obou kanálů vytváříme rozdílným nastavením prvků na diagonále váhových funkcí. Pokud ale nastavíme prvky na diagonále příliš rozdílné, začne se projevovat interakce mezi kanály, která rychlejší kanál opět zpomalí.

Parametry rekonstruktoru a stavového regulátoru jsme dostali pomocí funkce h2syn.

\image{0.75}{k2d_sigma}{Singulární čísla citlivostních funkcí}

Aby regulátor obsahoval integrátor, musíme najít pól s nejmenším poloměrem blízko imaginární osy a upravit ho na integrátor.

\image{0.75}{k2d_i_sigma}{Singulární čísla citlivostních funkcí pro regulátor s integrátorem}

Ověříme, že uzavřený systém odpovídá požadavkům.

\image{0.75}{k2d_y}{Odezva systému s $K_2$ optimálním regulátorem}
\image{0.75}{k2d_u}{Odezva systému s $K_2$ optimálním regulátorem - řízení}
\image{0.75}{k2d_e}{Odezva systému s $K_2$ optimálním regulátorem - chyba}

Z grafů je vidět, že systém splňuje stanovené požadavky.

Pro výpočet $H_\infty$ regulátoru jsme zvolili váhové funkce následovně:

\begin{subequations}
\begin{align}
W_1 &= \begin{bmatrix}
\frac{s+7.6}{2s+0.00076} & 0 \\
0 & \frac{s+2}{2s+0.0002}
\end{bmatrix} \\
W_2 &= diag\{0.5\}
\end{align}
\end{subequations}

\image{0.75}{kid_w1_sigma}{Singulární čísla inverze low-pass filtru $W_1$}

Parametry rekonstruktoru a stavového regulátoru jsme dostali pomocí funkce hinfsyn.

\image{0.75}{kid_sigma}{Singulární čísla citlivostních funkcí}

Aby regulátor obsahoval integrátor, musíme najít pól s nejmenším poloměrem blízko imaginární osy a upravit ho na integrátor.

\image{0.75}{kid_i_sigma}{Singulární čísla citlivostních funkcí pro regulátor s integrátorem}

Ověříme, že uzavřený systém odpovídá požadavkům.

\image{0.75}{kid_y}{Odezva systému s $K_\infty$ optimálním regulátorem}
\image{0.75}{kid_u}{Odezva systému s $K_\infty$ optimálním regulátorem - řízení}
\image{0.75}{kid_e}{Odezva systému s $K_\infty$ optimálním regulátorem - chyba}

Z grafů je vidět, že systém splňuje stanovené požadavky. Oproti $H_2$ optimálnímu regulátoru (obr. \ref{fig:k2d_u}) je vidět, že vstup systému (obr. \ref{fig:kid_u}) kmitá.

\end{enumerate}

\section{Závěr}

V této části semestrální práce jsme si vyzkoušeli moderní teorii řízení. Vytvořili jsme pro daný systém $H_2$ a $H_\infty$ optimální regulátor a na závěr jsme vytvořili regulátor s různými přenosovými funkcemi obou kanálů.

\end{document}